\section*{Oppgave 1}
\subsection*{a)}
Antar solenoide med kjerne som har permeabilitet $\mu$ og radius $a$.
Resultatet i øving 9 oppgave 1 var:
\begin{equation}\label{hei}
    \mathbf{B}=\mu_r \mu_0 \frac{NI}{l}\hat{\mathbf{z}}.
\end{equation}
Vil finne selvinduktans $L$ til lang tettviklet solenoide ved hjelp av:
\subsubsection*{i)}
Definisjonen $L=\frac{\phi}{I}$.\\[0.5cm]
Har fra (\ref{hei}) et uttrykk for strømmen. Vil finne et uttrykk for fluksen.
Kaller fluksen gjennom et tverrsnitt $\Phi_{tverrsnitt}=\Phi_{tv}$.
Total fluks blir antall viklinger ganger fluksen gjennom hver vikling.
\begin{equation}\label{fluks}
    \Phi = N\cdot \Phi_{tv}.
\end{equation}
Kan nå integrere B-felt ganger areal over tverrsnittet for å finne $\Phi_{tv}$.
\[
    \Phi_{tv}=\int_{tverrsnitt}^{}\mathbf{B}\cdot \textrm{d}\mathbf{S} = 2\pi\int_{0}^{a}B r \textrm{d}r=\mu \frac{NI}{l} \pi a^2.
\]
Setter dette inn i uttrykk (\ref{fluks}).
\[
    \Phi = N\cdot\mu \frac{NI}{l}\pi a^2.
\]
Setter begge deler inn i definisjonen.
\[
    \uu{L= \frac{\Phi}{I}=\frac{N^2\mu \pi a^2}{l}.}
\]
\subsubsection*{ii)}
Total magnetisk energi $W_m=\frac{1}{2}LI^{2}$.\\[0.5cm]
Formelarket gir at $w_m=\frac{1}{2}\mu H^2$.
Dette er altså energi per volum. Må gange med volumet. 
\[
    W_m = w_m\cdot \text{volum}=\frac{1}{2}\mu H^2 \cdot \pi a^2 l
\]
Kan da bruke uttrykket for total magnetisk energi.
\[
    W_m = \frac{1}{2}L I^2 = \frac{1}{2}\mu H^2\cdot \pi a^2 l.
\]
Dermed blir uttrykket for selvinduktansen:
\begin{equation}\label{selvinduk}
    L = \frac{\mu H^2 \pi a^2 l}{I^2}.
\end{equation}
Fra resultatet i øving 9 oppgave 1 igjen har vi at
\[
    H=\frac{NI}{l}.
\]
Setter dette inn i (\ref{selvinduk}).
\[
    \uu{L=\frac{\mu N^2 I^2\pi a^2 l}{I^2 l^2}=\frac{N^2\mu \pi a^2}{l}.}
\]
\subsection*{b)}
Viklinger dobles, alt annet likt. Hva skjer med selvinduktansen?\\[0.5cm]
Får da:
\[
    \frac{L_2}{L_1}=\frac{(2N)^2\mu \pi a^2}{l}\cdot \frac{l}{N^2\mu \pi a^2}=4.
\]
Altså blir den \uu{fire ganger større.}
\subsection*{c)}
Antar strøm i spole reduserer lineært fra $I_0$ til $0$ i løpet av tid $\tau$.
Vil finne indusert spenning som funksjon av $I_0, \ \tau, \ L.$ 
Hvorfor gnister når man drar støpsel på støvsuger?\\[0.5cm]
Finner først et uttrykk for strømmen.
\begin{equation}\label{strømmen}
    I=I(t) = I_0 - \frac{I_0}{\tau}t.
\end{equation}
Videre er
\begin{equation}\label{arbeid}
    dW_m = I(t)\cdot \textrm{d}\Phi,
\end{equation}
når man antar ideelle forhold (ingen tap i motstander).
Bruker at
\[
    e = -\frac{\textrm{d}\Phi}{\textrm{d}t}.
\]
Dermed har vi
\[
    e = -\frac{\textrm{d}\Phi}{\textrm{d}t}=-\frac{\textrm{d}W_m}{I(t)}\frac{1}{\textrm{d}t}.
\]
Setter inn for tidligere uttrykk av magnetisk energi, $W_m = 1/2 L I^2$.
Dermed:
\[
e =-\frac{1}{I(t)}\frac{\textrm{d}(\frac{1}{2}LI(t)^2)}{\textrm{d}t}=-\frac{1}{I(t)}\frac{L}{2}\frac{\textrm{d}[(I_0 - \frac{I_0}{\tau}t)^2]}{\textrm{d}t}.
\]
\[
    e =-\frac{1}{I(t)}\frac{L}{2}\frac{\textrm{d}[(I_0^2 - 2\frac{I_0^2}{\tau}t+\frac{I_0^2}{\tau^2}t^2)]}{\textrm{d}t} = \frac{-L}{2I(t)}(-2\frac{I_0^2 }{\tau}+2\frac{I_0^2}{\tau^2}t)
\]
\[
    e =-\frac{L}{2}\frac{1}{I_0(1-\frac{t}{\tau})}\cdot \frac{2I_0^2}{\tau}(-1 +\frac{t}{\tau})
\]
Ser man kan stryke forskjellig.
\[
    \uu{e = \frac{LI_0}{\tau}.}
\]
\pagebreak
\section*{Oppgave 2}
\pic{figures/fig1.png}{0.5}{Transformator}
\noindent
Antar ideell kjerne, uendelig permeabilitet og intet tap.
Primærvikling har $N_p$ viklinger. Resistans er null. Påtrykt spenning:
\[
    V_p=V_0\cos \omega t.
\]
Finn spenning på voltmeter som måler $V_1$ og $V_2$.
Har at summen av emf er lik motstand ganger strøm. Derfor lik null på venstre side.
\begin{equation}\label{venstreEmf}
    \sum_{}^{}e = RI = 0 \Rightarrow 
    V_p = - e_p.
\end{equation}
På andre siden har vi motstand i serie men ingen spenningskilde.
\begin{equation}\label{høyreEmf}
    \sum_{}^{} = (R_1 + R_2)\cdot I \Rightarrow -e_2 = I_2(R_1+R_2).
\end{equation}
Har antatt at strømmen på høyre side $I_2$ går inn i venstre side av $R_2$ og ut av dens høyre side.
Spenningen vi relaterer til høyre side er $V_h = V_2+V_1$.
Ser fra et eksempel i kompendiet s. 87 at man kan bruke Faradays lov til å si at forholdet mellom spenningene 
på hver side er lik forholdet mellom viklinger. Får da
\begin{equation}\label{spgVsVikl}
    \frac{V_h}{V_p}=\frac{N_2}{N_p}=\frac{1}{N_p}\Rightarrow 
    V_h = V_2+V_1 = \frac{V_p}{N_p}.
\end{equation}
(Ikke helt sikker på hvordan man finner fortegn her.)\\
Ved å bruke spenningsdeling vet jeg at:
\[
    V_1 = V_h \frac{R_1}{R_1 + R_2}.
\]
Inn i (\ref{spgVsVikl}):
\[
    \uu{V_1=\frac{V_p}{N_p}\frac{R_1}{R_1+R_2}}.
\]
Og da er den andre:
\[
    \uu{V_2 = \frac{V_p}{N_p}\frac{R_2}{R_1+R_2}}.
\]
